\documentclass[12pt, a4paper, headings=normal]{article}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{csvsimple}
\usepackage{float}
\usepackage{geometry}
\usepackage[font=small]{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{fancyhdr}



\newgeometry{tmargin=2cm, bmargin=2cm, lmargin=2.5cm, rmargin=2.5cm}

\title{Obliczenia trakcyjne pojazdu Renault Twingo 1 generacji}
\author{Michał Łukaszewicz (297696)}
\date{}

\setlength{\parindent}{0pt}
\graphicspath{{../images/}}
\addto\captionspolish{\renewcommand{\figurename}{Rys.}}

\pagestyle{fancy}
\rhead[Michał Łukaszewicz (297696)]{Michał Łukaszewicz (297696)}
\lhead[Pojazdy: Obliczenia trakcyjne]{Pojazdy: Obliczenia trakcyjne}

\begin{document}
\maketitle
\bigskip
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{twingo.jpeg}
\end{figure}
\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Wstęp}
Do obliczeń wybrano samochód Renault Twingo I 1.2 16v (kod silnika: D4F), rocznik 2001. 
Auto wyposażono w cztero-cylindrowy silnik rzędowy ustawiony poprzecznie o zapłonie iskorwym, 
pojemności 1149 $cm^3$, mocy 55 kW przy 5500 obr/min. Silnik napędza koła przednie
poprzez 5 biegową, manualną skrzynię biegów.

\section{Dane pojazdu}

Dane pojazdu zostały pozyskane ze strony internetowej \textit{automobile-catalog.com} \\

$
\text{Masa własna: } m_0=850	kg\\
\text{Dopuszczalna masa całkowita } m=1260	kg\\
$

Poweirzchnia czołowa pojazdu:\\
$
A=1.93	m^2\\
$

Współczynnik oporów powietrza:\\
$
c_x=0.35\\
$

Współczynnik oporów toczenia\\
$
f_0=0.01\\
$

Przełożenia skrzyni biegów:\\
$
i_1=3.37\\
i_2=1.86\\
i_3=1.32\\
i_4=0.97\\
i_5=0.76\\
$

Przełożenie przekładni głównej:\\
$
i_g=4.06\\
$

Sprawność układów mechanicznych: \\
$
\eta_M=0.9\\
$

Moc silnika maksymalna:\\
$ P_s=55 $ kW dla $ n_P=5542 $ obr/min \\

Moment silnika maksymalny:\\
$ M_s=105 $	Nm dla $ n_M=3648 $	obr/min\\

Parametry opon

$
d=155\\
profil = 65 \\
R = 14 \text{ in.} = 356 \text{ mm} \\
r_d= 0.97 \cdot (d \cdot profil + R/2)=270 \text{ mm} \footnote{J. Warczek, Metoda pomiaru proemienia dynamicznego koła samochodowego, 2010}
$


\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.6\textwidth] {szkic_twingo.jpg}
    \centering
    \caption{Renault Twingo I - wymiary\protect\footnotemark}
\end{figure}

\footnotetext{https://www.autocentrum.pl/dane-techniczne/renault/twingo/i/}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth] {char_silnika.png}
    \centering
    \caption{Charakterystyka silnika D4F}
\end{figure}

Dane do charakterystyki silnika zostały pozyskane ze strony internetowej \textit{automobile-catalog.com} a
następnie zdigitalizowane za pomocą programu \textbf{\textit{GetData Graph Digitizer}}

\newpage
\section{Obliczenia}

Obliczenia zostały wykonane za pomocą języka \textit{Python} w środowisku obliczeniowym \textit{Jupyter}

\subsection{Siła i moc oporów ruchu w funkcji prędkości}

Siła oporów toczenia \\
$F_t = m g f_t \text{ [N]}$
\bigskip

Współczynnnik oporów toczenia \\ 
$ f_t = f_0(1 + k_v v^2) $ gdzie $ k_v=5*10^{-5} $ 

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth] {plot_Ft.png}
    \centering
    \caption{Siła oporów toczenia w funkcji prędkości jazdy}
\end{figure}

Siła oporów powietrza w funkcji prędkości \\
$ F_p = 0,047 \cdot A c_x v^2 $ [N]
\bigskip

Siła oporów ruchu \\
$ F_{op} = F_t + F_p $
\bigskip

Moc oporów ruchu \\
$ P_{op} = F_{op} \cdot \frac{v}{3600} $ [kW]

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth] {plot_Fp.png}
    \centering
    \caption{Siła oporów powietrza w funkcji prędkości jazdy}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth] {plot_FopPop.png}
    \centering
    \caption{Siła oporów ruchu i moc oporów ruchu w funkcji prędkości jazdy}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Charakterystyka trakcyjna}

Siła napędowa: $ F_n = \frac{M_s i_g i_b \eta_m}{r_d} $\\

Prędkość jazdy: $ v = \frac{r_d n_s}{2.65 i_b i_g} $\\

Wartości $ M_s $ i $ n_s $ z charakterystyki silnika

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth] {plot_traction_char.png}
    \centering
    \caption{Wykres trakcyjny}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Bilans mocy}

Moc na kołach: $ P_k = P_s \eta_m $

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth] {plot_bilans_mocy.png}
    \centering
    \caption{Bilans mocy}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Charakterystyka dynamiczna}

Wskaźnik dynamiczny: $ D = \frac{F_n - F_p}{mg} $

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth] {plot_char_dynam.png}
    \centering
    \caption{Charakterystyka dynamiczna}
\end{figure}

\subsection{Charakterystyka przyśpieszeń}

Wykres przyśpieszeń uzyskujemy z zależności:\\
$
a = \frac{g}{\delta_b}(\nu D - f_t)
$

gdzie:\\
$
\nu = 0.95\\
$

Współczynnik mas wiurjących, uwzględniający wpółczynniki: $\delta_s$ - mas wirujących silnika, $\delta_k$ - mas
wirujących kół.\\
$
\delta_b = 1 + \delta_s i_b^2 + \delta_k\\
$

Obliczenia współczynników wykonujemy dobierając z charakterystyk momenty bezwładności części wirujących silnika 
($J_s$) i kół ($J_k$) (Rys. 8)

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.5 \textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth] {fig_MI_szac_ZI.png}
        \caption{Momenty bezwładności dla silników ZI}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5 \textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth] {fig_MI_szac_kolo.png}
        \caption{Momenty bezwładności dla kół}
    \end{subfigure}
    \caption{Krzywe doboru momentów bezwładności}
\end{figure}

Po dobraniu wartości:\\
$
J_s = 0.1\\
J_k = 0.4
$

Obliczamy współczynniki:\\
$
\delta_s = \frac{J_s i_g^2 \eta_M}{m r_d^2}\\
\delta_k = k \frac{J_k}{m r_d^2}
$
gdzie k - liczba kół



\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth] {plot_char_przysp.png}
    \centering
    \caption{Charakterystyka przyśpieszeń}
\end{figure}

\subsection{Charakterystyka rozpędzania}
Do obliczeń przyjęto czas zmiany biegu $dt_b = 0.5$ s

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth] {plot_char_rozp.png}
    \centering
    \caption{Prędkość w funkcji czasu dla rozpędzania}
    \label{char_rozp}
\end{figure}

Z charakterystyki rozpędzania (Rys. \ref{char_rozp}) możemy określić czas przyśpieszenia do 50km/h i 100km/h jako kolejno 
5.5s i 15.78 s, są to wartości większe od spodziewanych jednakże wynika to z zastosowania dopuszczalnej masy całkowitej
pojazdu do obliczeń, gdzie w warunkach normalnych pojazd jest zwykle o około 200 kg lżejszy.
\bigskip

Po podstawieniu do obliczeń masy: $ m_{0} + m_{paliwa} + m_{kierowcy} $, 
zakładając pełny bak (40 l benzyny bezołowiowej 95, $\rho = 720 kg/m^3 $) i maskę kierowcy 75 kg, 
otrzymujemy charakterystykę rozpędzania bliższą mierzonej empirycznie (Rys. \ref{char_rozp_2}). Pojazd rozpędza się do
100 km/h w około 12.3 s co jest bliskie parametrom podawanym przez producenta (11.1 s).

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth] {plot_char_rozp_2.png}
    \centering
    \caption{Prędkość w funkcji czasu dla rozpędzania, dla masy z 40 l paliwa i kierowcą}
    \label{char_rozp_2}
\end{figure}



\section{Wnioski końcowe}

\begin{enumerate}
    \item Obliczone charakterystyki mają nieznacznie gorsze wartości niż charakterystyki dostarczone przez producenta,
        co może być spowodowane wykonaniem obliczeń dla dopuszczalnej masy całkowitej pojazdu oraz niedokładnością graficznego
        pobrania danych z charakterystyki silnika.
    \item Na podstawie charakterystyki trakcyjnej i bilansu mocy możemy określić prędkość maksymalną pojazdu na około
        156 km/h, jest wartość zaniżona wobec danych producenta, co ponownie może być spowodowane obliczeniami wykonywanymi dla dopuszczalnej
        masy całokwitej.
\end{enumerate}

\newpage
\section{Oświadczenie o samodzielności wykonania}

Oświadczam że powyższa praca stanowiąca podstawę oceny osiągnięcia efektów uczenia z przedmiotu
Pojazdy została przeze mnie wykonana samodzielnie.

\bigskip

\begin{flushright}
    Michał Łukaszewicz \\
    297696
\end{flushright}

\begin{thebibliography}{1}
    \bibitem{mrs} S.~Arczyński, \textit{Mechanika Ruchu Samochodu}.
    Wydawnictwa Naukowo-Techniczne, Warszawa 1994.
\end{thebibliography}

\end{document}